<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tt xmlns="http://www.w3.org/2006/10/ttaf1" xmlns:tts="http://www.w3.org/2006/10/ttaf1#styling" xml:lang="fr">
		<body>
      <div xml:lang="fr">
         <p begin="00:00:31.76" end="00:00:35.43">On dit que le tambour représente le coeur qui bat d&apos;une nation.</p>
         <p begin="00:00:35.43" end="00:00:38.63">Dans la culture autochtone, le tambour est sacré.</p>
         <p begin="00:00:38.63" end="00:00:42.20">Ce sont des choses qu&apos;il est important de savoir si vous êtes un employé</p>
         <p begin="00:00:42.20" end="00:00:46.40">du gouvernement du Canada et que vous envisagez de travailler</p>
         <p begin="00:00:46.40" end="00:00:48.03">avec les Premières Nations.</p>
         <p begin="00:00:48.03" end="00:00:50.56">Nous souhaitons vous présenter quelques-uns des principes</p>
         <p begin="00:00:50.56" end="00:00:54.43">fondamentaux issus de la culture autochtone et plus particulièrement</p>
         <p begin="00:00:54.43" end="00:00:57.56">celui des Sept Enseignements des Aînés.</p>
         <p begin="00:00:57.56" end="00:00:60.86">Voici donc un aperçu de ces enseignements sacrés,</p>
         <p begin="00:00:60.86" end="00:00:64.40">qui font partie intégrante des valeurs mères de la philosophie autochtone.</p>
         <p begin="00:00:70.16" end="00:00:75.20">Dans la culture autochtone, on dit que la Terre Mère a été créée</p>
         <p begin="00:00:75.20" end="00:00:79.60">sur le dos d&apos;une tortue - Miskwaadesii.</p>
         <p begin="00:00:79.60" end="00:00:85.33">La Tortue représente la vérité parce que c&apos;est l&apos;un des plus anciens animaux</p>
         <p begin="00:00:85.33" end="00:00:91.30">de notre planète et on dit qu&apos;elle a été témoin de la création du monde.</p>
         <p begin="00:00:91.30" end="00:00:97.73">Les lois qui régissent le temps et la vie sont inscrites sur le dos de la Tortue.</p>
         <p begin="00:00:97.73" end="00:00:103.76">La Tortue est stable, méthodique, prudente et attentive aux détails.</p>
         <p begin="00:00:103.76" end="00:00:108.26">Ce sont des qualités importantes pour ceux et celles qui disent la vérité.</p>
         <p begin="00:00:110.00" end="00:00:112.86">La Tortue nous ouvre la voie de la vérité.</p>
         <p begin="00:00:112.86" end="00:00:115.00">Parce que nous travaillons pour le public,</p>
         <p begin="00:00:115.00" end="00:00:118.30">c&apos;est une valeur fondamentale qui nous tient à coeur.</p>
         <p begin="00:00:118.30" end="00:00:122.43">La vérité nous inspire à offrir nos services de façon authentique,</p>
         <p begin="00:00:122.43" end="00:00:125.43">non partisane et impartiale.</p>
         <p begin="00:00:125.43" end="00:00:129.30">À l&apos;image du dos de la Tortue où est inscrit le cycle de la vie,</p>
         <p begin="00:00:129.30" end="00:00:132.00">ces valeurs démocratiques sont inscrites dans toutes</p>
         <p begin="00:00:132.00" end="00:00:135.46">nos prises de décision et agissements.</p>
         <p begin="00:00:135.46" end="00:00:139.76">Cheminant lentement mais sûrement, la Tortue nous rappelle aussi que le chemin</p>
         <p begin="00:00:139.76" end="00:00:142.90">parcouru demeure aussi important que sa destination finale.</p>
         <p begin="00:00:150.33" end="00:00:157.13">Le Bison - Bashkode-bizhiki - représente le respect parce qu&apos;aussi longtemps</p>
         <p begin="00:00:157.13" end="00:00:164.73">que nous existons, le Bison a su nous maintenir en vie en nous nourrissant,</p>
         <p begin="00:00:164.73" end="00:00:168.20">en nous habillant et en nous protégeant.</p>
         <p begin="00:00:168.20" end="00:00:172.00">Le Bison symbolise cet instrument de vie qui nous permet</p>
         <p begin="00:00:172.00" end="00:00:175.33">de vivre en harmonie de façon équilibrée.</p>
         <p begin="00:00:176.80" end="00:00:180.10">Le Bison nous montre l&apos;importance de vivre</p>
         <p begin="00:00:180.10" end="00:00:182.83">dans le respect de soi-même et des autres.</p>
         <p begin="00:00:182.83" end="00:00:186.23">En traitant nos collègues comme nous aimerions qu&apos;ils nous traitent</p>
         <p begin="00:00:186.23" end="00:00:190.66">avec respect et dignité, nous prenons en considération leurs valeurs</p>
         <p begin="00:00:190.66" end="00:00:194.03">et leurs idées diverses pour enrichir les nôtres.</p>
         <p begin="00:00:194.03" end="00:00:199.46">L&apos;organisation, à l&apos;image du Bison, peut représenter cette richesse de ressources</p>
         <p begin="00:00:199.46" end="00:00:201.70">qu&apos;elle met à notre disposition.</p>
         <p begin="00:00:201.70" end="00:00:204.60">L&apos;organisation nous pousse ainsi à garder le respect</p>
         <p begin="00:00:204.60" end="00:00:208.73">des uns envers les autres pour pouvoir y fonctionner en harmonie.</p>
         <p begin="00:00:215.13" end="00:00:221.90">Le Sabé - Kitchi-Sabe - est un géant mythique qui symbolise l&apos;honnêteté.</p>
         <p begin="00:00:221.90" end="00:00:227.23">Le Sabé représente l&apos;honnêteté parce qu&apos;on croit qu&apos;il avait l&apos;habitude</p>
         <p begin="00:00:227.23" end="00:00:230.63">de se déplacer parmi les humains pour leur rappeler</p>
         <p begin="00:00:230.63" end="00:00:234.43">de rester fidèles à leur nature.</p>
         <p begin="00:00:234.43" end="00:00:239.36">Le Sabé nous garde conscient d&apos;être nous-mêmes et non pas quelqu&apos;un d&apos;autre.</p>
         <p begin="00:00:241.16" end="00:00:247.13">Le Sabé évoque le principe de l&apos;honnêteté, si essentiel au travail.</p>
         <p begin="00:00:247.13" end="00:00:250.76">En nous conduisant de façon honnête, fidèle à nous-même</p>
         <p begin="00:00:250.76" end="00:00:254.46">et à nos valeurs professionnelles, nous pouvons prévenir toute forme</p>
         <p begin="00:00:254.46" end="00:00:260.03">de conflit d&apos;intérêt et préserver la confiance de nos collègues et du public.</p>
         <p begin="00:00:260.03" end="00:00:263.20">Rester intègres dans tous nos agissements nous permet</p>
         <p begin="00:00:263.20" end="00:00:266.63">de garder notre milieu de travail sain et prospère.</p>
         <p begin="00:00:266.63" end="00:00:269.36">Le Sabé est là pour nous le rappeler :</p>
         <p begin="00:00:269.36" end="00:00:272.23">continuer de rester soi-même, de rester intègre.</p>
         <p begin="00:00:279.03" end="00:00:284.13">Le Loup - Ma&apos;iingan - représente l&apos;humilité grâce à son instinct</p>
         <p begin="00:00:284.13" end="00:00:287.13">de partage et de don de soi.</p>
         <p begin="00:00:287.13" end="00:00:290.93">Il travaille toujours dans le but de protéger sa famille</p>
         <p begin="00:00:290.93" end="00:00:295.26">et dans l&apos;intérêt du bien-être de tout son clan.</p>
         <p begin="00:00:295.26" end="00:00:299.80">Le Loup comprend le maillon essentiel qu&apos;il joue dans l&apos;ensemble de la chaîne.</p>
         <p begin="00:00:301.73" end="00:00:304.83">Au travail, notre clan c&apos;est notre équipe.</p>
         <p begin="00:00:304.83" end="00:00:308.56">En mettant en commun tout notre savoir-faire dans l&apos;intérêt de tous,</p>
         <p begin="00:00:308.56" end="00:00:312.00">et non uniquement pour nous-même, nous visons l&apos;excellence</p>
         <p begin="00:00:312.00" end="00:00:316.86">de la collectivité et par conséquent, de l&apos;organisation entière.</p>
         <p begin="00:00:316.86" end="00:00:321.00">Le Loup possède cet instinct de protection de tout son clan.</p>
         <p begin="00:00:321.00" end="00:00:324.66">Et tout comme lui, nous travaillons dans le groupe, pour le groupe.</p>
         <p begin="00:00:332.06" end="00:00:339.00">Le Castor - Amik - possède des dents admirables et il sait comment construire.</p>
         <p begin="00:00:339.00" end="00:00:342.93">S&apos;il n&apos;utilise pas son savoir-faire, ses dents continueront de pousser</p>
         <p begin="00:00:342.93" end="00:00:345.86">au point de devenir un obstacle pour lui.</p>
         <p begin="00:00:345.86" end="00:00:351.03">C&apos;est pourquoi le Castor sait faire bon usage de son talent.</p>
         <p begin="00:00:351.03" end="00:00:356.56">La sagesse du Castor nous aide à comprendre où sont nos limites</p>
         <p begin="00:00:356.56" end="00:00:360.43">dans le respect de notre corps et de la vie qui nous entoure.</p>
         <p begin="00:00:361.86" end="00:00:364.70">Le Castor agit toujours de façon réfléchie.</p>
         <p begin="00:00:364.70" end="00:00:369.23">Il maximise le potentiel de ses ressources pour ne jamais les perdre.</p>
         <p begin="00:00:369.23" end="00:00:372.33">Au travail, le Castor nous rappelle à quel point il est nécessaire</p>
         <p begin="00:00:372.33" end="00:00:376.26">d&apos;utiliser de façon efficace les fonds, les biens</p>
         <p begin="00:00:376.26" end="00:00:378.60">et les ressources dont nous avons la responsabilité.</p>
         <p begin="00:00:378.60" end="00:00:382.06">Bien savoir disposer de ce qui nous a été donné de gérer</p>
         <p begin="00:00:382.06" end="00:00:384.90">et agir avec discernement; voilà un enseignement sage</p>
         <p begin="00:00:384.90" end="00:00:386.66">que le Castor peut nous apporter.</p>
         <p begin="00:00:393.00" end="00:00:400.86">L&apos;Ours - Makwa - possède la force et l&apos;habileté naturelle de surmonter des défis.</p>
         <p begin="00:00:400.86" end="00:00:407.53">Une mère ourse, par exemple, n&apos;hésitera pas à s&apos;opposer à un ours mâle plus gros</p>
         <p begin="00:00:407.53" end="00:00:413.63">et plus fort qu&apos;elle, ou à toute autre menace qui pourrait mettre en danger ses petits.</p>
         <p begin="00:00:413.63" end="00:00:419.06">On croit que l&apos;Ours est là pour rallumer le potentiel qui dort en nous</p>
         <p begin="00:00:419.06" end="00:00:422.30">et pour défendre ce à quoi nous croyons.</p>
         <p begin="00:00:422.70" end="00:00:428.70">Tout comme l&apos;Ours, nous savons que nous pouvons aller puiser dans nos forces</p>
         <p begin="00:00:428.70" end="00:00:434.00">pour surmonter des situations difficiles, quand nous en avons besoin au travail.</p>
         <p begin="00:00:434.00" end="00:00:438.13">Par exemple, lorsque nous sommes confrontés à des moments de détresse</p>
         <p begin="00:00:438.13" end="00:00:441.56">à cause de harcèlement ou de discrimination,</p>
         <p begin="00:00:441.56" end="00:00:445.33">l&apos;Ours nous rappelle notre capacité à renverser la situation,</p>
         <p begin="00:00:445.33" end="00:00:447.76">en agissant avec courage et détermination.</p>
         <p begin="00:00:453.90" end="00:00:461.60">L&apos;Aigle - Migizi - représente l&apos;amour à cause de sa relation unique avec le Créateur.</p>
         <p begin="00:00:461.60" end="00:00:466.60">Seul l&apos;Aigle possède l&apos;habileté et le pouvoir de voler plus haut dans le ciel</p>
         <p begin="00:00:466.60" end="00:00:472.93">que tout autre animal, se plaçant ainsi au plus près du Créateur.</p>
         <p begin="00:00:472.93" end="00:00:477.36">Dans la culture autochtone, recevoir une plume d&apos;Aigle est le plus grand cadeau</p>
         <p begin="00:00:477.36" end="00:00:482.26">qu&apos;on puisse faire à quelqu&apos;un et la plume d&apos;Aigle est placée proche de son coeur.</p>
         <p begin="00:00:483.13" end="00:00:488.16">L&apos;Aigle nous rappelle combien il est vital de rester visionnaire dans notre travail</p>
         <p begin="00:00:488.16" end="00:00:490.03">et de l&apos;effectuer avec coeur.</p>
         <p begin="00:00:490.03" end="00:00:494.86">Tout comme lui, lorsque nous volons haut, nous gardons une vue d&apos;ensemble</p>
         <p begin="00:00:494.86" end="00:00:497.30">sur tous nos accomplissements.</p>
         <p begin="00:00:497.30" end="00:00:500.36">Nous avons alors une meilleure compréhension de la situation,</p>
         <p begin="00:00:500.36" end="00:00:504.43">de soi et des autres, grâce à un spectre plus large.</p>
         <p begin="00:00:504.43" end="00:00:510.20">L&apos;Aigle nous apprend à agir avec compassion, vision et acceptation.</p>
         <p begin="00:00:510.20" end="00:00:514.66">Et cela représente la clé de voûte de toutes les autres valeurs qui guident notre travail.</p>
         <p begin="00:00:514.66" end="00:00:518.13">Si nous comprenons le sens spirituel de ces enseignements sacrés</p>
         <p begin="00:00:518.13" end="00:00:521.70">et comment ils peuvent nous guider, même au travail, nous pourrons alors éviter</p>
         <p begin="00:00:521.70" end="00:00:525.46">de tomber dans le piège des préjugés et de la généralisation.</p>
    </div>
  </body>
</tt>
